\chapter{Romance familiar do neurótico}

No indivíduo adulto, a substituição da autoridade parental é dos
resultados mais necessários, mas também mais dolorosos, do
desenvolvimento. É~de todo necessário que ela se realize, e deve"-se
supor que todos os que chegaram a uma normalidade na idade adulta
realizaram"-na em certa medida. Sim, o desenvolvimento da sociedade
reside sobretudo nessa oposição entre ambas as gerações. Há, porém, uma
classe de neuróticos em cuja condição deve se reconhecer o fracasso na
realização dessa tarefa.

Para a criança pequena os pais são, antes de mais nada, a autoridade
única e fonte de todas a crença. O~desejo mais intenso, e também ode
conseqüências mais sérias, é o de tornar"-se grande como o pai ou como a
mãe, que lhe são o elemento do mesmo sexo. Mas isso não pode persistir
ante o crescente desenvolvimento intelectual, uma vez que paulatinamente
a criança passa a conhecer as categorias a que pertencem seus pais.
Passa a conhecer outros pais, compara"-os com os seus, e com isso adquire
o direito de pôr em dúvida as qualidades únicas e incomparáveis que lhes
atribuíra. Pequenos acontecimentos na vida da criança, que lhe causam
descontentamento, são motivo para se criticar os pais, e, valendo"-se de
algum conhecimento obtido, num ou noutro aspecto valorizar outros pais,
em detrimento de seus próprios, dando continuidade a essa postura. Com
base na neuropsicologia sabemos que para isso vêm colaborar, entre
outras, as mais intensas moções de rivalidade sexual. O~objeto de tais
ensejos é manifestamente o sentimento de preterição. São freqüentes os
casos em que a criança é negligenciada, ou pelo menos se sente
negligenciada, nos quais dá pela falta do pleno amor dos pais, e em
particular, mas sobretudo, lamenta ter de partilhá"-lo com outros irmãos.
A~sensação de que suas próprias inclinações não são de todo
correspondidas logo se faz ventilar na idéia, não raro recordada
conscientemente já desde a primeira infância, de que se é enteado ou
adotado. Muitas pessoas que não se tornaram neuróticas recordam"-se de
tais episódios bastante bem e com notável freqüência, nos quais --- não
raro em conseqüência de alguma leitura --- foi dessa forma que
interpretaram e responderam ao comportamento hostil dos pais. Mas aqui
já se revela a influência do sexo, uma vez que o garoto demonstra
francamente maior tendência a moções inamistosas para com seu pai do que
em relação à mãe, inclinando"-se com tanto mais intensidade a se pôr
livre dele do que dela. Já nas meninas essa atividade fantasista tende a
se mostrar bem mais atenuada. Nas moções anímicas dos anos de infância
assim recordadas conscientemente encontramos o fator que nos possibilita
a compreensão do mito.
\footnote{Cf. a respeito Freud: ``Hysterisch Phantasien und ihre Beziehung zur
Bisexualität'' {[}Fantasias histéricas e sua relação com a
bissexualidade{]}, onde há também remissões à literatura sobre esse
tema. {[}Gesammelte Werke, vol. \versal{VII}{]}.} Raras vezes recordado de maneira consciente, mas quase
sempre de modo passível de ser comprovado pela psicanálise, assim é o
estágio posterior dessa alienação inicial com relação aos pais, o qual
pode ser designado como romance familiar dos neuróticos. É~essencialmente característica da neurose, como de todo e qualquer dom
superior, uma particularíssima atividade de fantasia, que se manifesta
em primeiro lugar nas brincadeiras infantis, para então, com início
aproximado na fase da pré"-puberdade, apoderar"-se do tema das relações
familiares. Exemplo característico desse fantasismo particular é a
conhecida atividade do sonho diurno, que avança para muito além da
puberdade. Uma observação precisa desses sonhos diurnos{1}
nos ensina que eles servem à satisfação de desejos, da retificação da
vida, e conhecem sobretudo duas metas: a erótica e a ambiciosa (por trás
da qual oculta"-se muitas vezes a erótica). Por volta da idade já
mencionada, a fantasia da criança ocupa"-se da tarefa de se livrar dos
menosprezados pais, e de substituí"-los, via de regra, por outros, de
posição superior na escala social. Nesse sentido se fazem valer os
encontros casuais com vivências efetivas (o primeiro contato com o
senhor do castelo ou com o proprietário de terras local, ou com os
nobres, na cidade). Essas vivências casuais despertam a inveja da
criança, que encontra sua expressão em uma fantasia pela qual ambos os
pais são substituídos por outros, de linhagem mais nobre. A~técnica de
realização de tais fantasias, que naturalmente são conscientes à época,
depende da destreza e do material que a criança tem à disposição.
Trata"-se por isso de realizá"-las com maior ou menos empenho, a fim de
obter verossimilhança. A~esse estágio se chega em época na qual a
criança ainda não se apercebeu dos condicionamentos sexuais de sua
origem.

Soma"-se a isso o conhecimento das diferenciadas relações sexuais entre
pai e mãe; se a criança percebe que \emph{pater sempre incertus est},
enquanto a mãe é \emph{certissima}, com isso os romances familiares
experimentam curiosa limitação: ele se satisfaz precisamente com
enaltecer o pai, enquanto, sendo algo inalterável a linhagem da mãe, não
se a deve continuar a pôr em dúvida. Esse segundo estágio (sexual) do
romance familiar também é conduzido por um segundo motivo, que não se
encontra no primeiro estágio (asexual). Com o conhecimento dos processos
sexuais surge a tendência a pintar as situações e relações eróticas, e
para tanto se põe como força pulsional o prazer, e a mãe, objeto da mais
elevada curiosidade sexual, é trazida à situação de infidelidade secreta
e de secretas relações amorosas. Assim, aquelas fantasias, de certo modo
assexuais, são trazidas à altura do entendimento atual.

De resto, o motivo da vingança e da retaliação, que antes ficava em
primeiro plano, também aqui se revela. Essas crianças neuróticas
costumam ser punidas pelos pais a título de correção de maus
comportamentos sexuais, e deles se vingam mediante tais fantasias.

Caso bastante peculiar é o das crianças nascidas mais tarde, das quais o
fato mais digno de nota é que roubam a primazia de seus predecessores
por meio de imaginações desse tipo (bem ao modo das intrigas de que se
tem registro na história), e é freqüente não pouparem esforços em
atribuir à mãe tantas relações amorosas quantos são seus concorrentes.
Uma variação interessante desse romance familiar é a que se tem quando o
herói fantasiador{} atribui legitimidade para si, ao mesmo tempo em
que elimina como ilegítimos seus outros irmãos. Com isso, um interesse
específico pode conduzir o romance familiar, que com suas múltiplas
facetas e sua aplicabilidade variada vem de encontro a toda sorte de
esforços. Assim, o pequeno fantasista pode suprimir a relação de
parentesco com uma irmã, por quem, por acaso, ele se sinta sexualmente
atraído.
\footnote{Traumdeutung, 8ª edição, p\,242 {[}Gesammelte Werke, vol. \versal{II}/\versal{III}{]}.} Aquele que, tomado de horror, desviar os olhos ante
essa corrupção da índole infantil, querendo negar a possibilidade de
tais coisas, a ele deve se fazer observar que todas essas imaginações
aparentemente hostis na verdade não têm intenção tão maligna, e, sob uma
roupagem mais leve, comprovam a ternura original da criança por seus
pais, que se fez conservar. A~infidelidade e ingratidão é apenas
aparente; pois quando se perscruta em detalhes a mais freqüente dentre
essas fantasias romanescas, que é a substituição de ambos os pais ou
somente do pai por indivíduos mais eminentes, descobre"-se que esses pais
novos e de nobre estirpe são munidos de traços provenientes dos pais
reais e inferiores. Sim, a tendência, de um modo geral, de substituir o
pai real por um de maior nobreza, nada mais é do que a expressão da
nostalgia da criança por um tempo que se perdeu e era feliz, em que seu
pai lhe aparecia como o mais valoroso e forte, e sua mãe como a mais
amada e mais bela. A~criança se volta do pai, que ela agora conhece,
para aquele em que ela acreditou nos primeiros anos de sua infância, e a
fantasia se revela mera expressão do lamento por aquele tempo feliz ter
se esvanecido. Portanto, é de pleno direito que a superestimação dos
primeiros anos da infância torne a surgir nessas fantasias. Uma
contribuição interessante para esse tema resulta do estudo dos sonhos. É~de modo semelhante que a interpretação dos sonhos ensina que mesmo nos
anos subseqüentes, quando sonhamos com as figuras de imperador ou
imperatriz, tais insignes personagens significam pai e
mãe.{2} Assim, também no sonho do adulto normal é mantida a
supervalorização infantil dos pais.

\begin{enumerate}
\end{enumerate}
